李強訪德之際 德國情報機構指中國是重大威脅
2023-06-21
https://udn.com/news/story/6809/7251568
中國國務院總理李強訪德之際，德國情報機構20日發表報告指出，外國情報機構越來越多地將目標對準德國，並點名中國和俄羅斯的間諜活動、網路攻擊和虛假訊息構成嚴重威脅，中國且是經濟和科學方面的最大威脅。 中國外交部發言人毛寧21日在例行記者會上聲稱，李強這次訪德，與德國總理蕭茲（Olaf Scholz）舉行第7輪中德政府磋商「高效務實，成果豐碩」，雙方繼續深化經貿、投資、汽車製造、高科技、新能源、數位經濟、人文等領域的合作。 不過據德國之聲（Deutsche Welle）報導，李強和蕭茲20日在磋商後共同出席的記者會上，並沒有安排記者提問環節。一般認為，這是應中方要求做出的安排。 紐約時報報導，儘管德國政府每年都會發布這類評估，但今年的報告無論在警告力度、還是衡量德國安全環境在1年內發生了多大變化，都是不同尋常的。而此時發表對中國情報活動的嚴厲評估，對蕭茲非常尷尬，因為報告發表當天他正在接待李強。 根據報導，在這項報告中，最嚴重的警告是針對中國，並將中國描述為「經濟和科學間諜活動方面的最大威脅」。 報告指出，德國2022年成為中國在歐洲最重要的合法投資目標國之一。「直接投資不僅為中國提供了彌補創新不足和實現技術領先的機會，也為政治影響、間諜活動和破壞活動打開了大門」，這也可能對國家安全構成風險。 這項報告直指，「（中國）這些活動涉及面之廣，還會損害德國作為工業和技術基地的競爭力，並破壞市場經濟的法則」。「最終，這可能會損及繁榮，進而給民主、社會凝聚力和德國的獨立帶來風險」。 報導指出，李強率領的中國代表團，也正與德國商界領袖會面，試圖透過商界領袖們說服德國政府，不要對在德國經營的中企施加更嚴格限制。德國政府日前允許中國中遠集團購買漢堡港一個碼頭的少數股權，情報部門及多個部門表示反對，同時也阻止了中國收購德國2家半導體企業。 德國情報機構負責人哈爾登旺（ThomasHaldenwang）表示，俄羅斯情報部門的手法強橫、明顯，以老派方式工作，使用了已知的所有間諜手段，甚至是只會在電影中見到的手段，且不會克制自己以避免極端後果，也不忌諱殺人。但在中國人身上「看不到這種非常強勢的做事方式」。 德國 李強